<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>CBT研究方法論</title>
    <link>/CBT_research_methodology/</link>
    <description>Recent content on CBT研究方法論</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>ja-jp</language>
    
	<atom:link href="/CBT_research_methodology/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/CBT_research_methodology/home/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/CBT_research_methodology/home/</guid>
      <description> 認知・行動療法研究 特集号 認知行動療法研究の新時代を切り開く研究法 
本サイトは，『認知行動療法研究』で企画されている特集「認知行動療法研究の新時代を切り開く研究法」に関する情報を掲載しています。
 特集号編集委員   国里愛彦(専修大学人間科学部) 山本哲也(徳島大学社会産業理工学研究部) 竹林由武(福島県立医科大学医学部)  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/CBT_research_methodology/%E4%BC%81%E7%94%BB%E8%B6%A3%E6%97%A8/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/CBT_research_methodology/%E4%BC%81%E7%94%BB%E8%B6%A3%E6%97%A8/</guid>
      <description>企画趣旨 『認知行動療法研究』はこれまで，科学者-実践家モデルに根ざした科学的な臨床心理学研究や実践報告を掲載し，エビデンスに基づく実践を支える多くの優れた知見を集積してきた。科学の発展は，方法論の転換と相まって展開する場合が多く，心理学においてもそれは例外ではない。 本学会の会員はこれまで，認知行動療法関連研究に時代時代の新たな方法論を他の心理学領域に先んじて積極的に取り入れることで，大きな発展を遂げてきた。例えば，嶋田(1998)による構造方程式モデリングの適用や鈴木ら(1996)による項目反応理論の適用を挙げることができる。近年，オープンサイエンス，ハードウェア・ソフトウェア性能の向上，デジタル機器の通信能力の向上などから，心理学と関連する諸科学領域の方法論の発展と普及の速度が加速している。そのため，認知行動療法研究の発展のために最新の方法論を取り込むためには，方法論の習得に多くの時間と労力を割かなければならない現状がある。しかし，教員個人，学生個人が方法論を能動的に学習する際には以下3点の困難が想定される。
  教員個人が方法論の習得にかけられる時間には限りがある(他の業務や教育にエフォートが占有される） 最新の方法論を適用した論文は国際誌に掲載されることが多く，研究を始めたばかりの学生が気軽に学べる機会が少ない 最新の研究法が日本語で解説されていたとしても認知行動療法分野と異なる分野で適用されており，学会員が自身の研究に結びつけて理解するのが困難である。   以上のことから，最新の方法論を学会主導で共有する機会を用意することが急務であると考える。その機会の一つとして，われわれは，認知行動療法研究において研究の方法論の特集号の企画，刊行を提案する。その効果として下記の２点が期待される。
  最新の方法論を活用した学会員の研究の活性化 本特集号の刊行を通じて，国内の心理学の諸領域または医学領域に，認知・行動療法学会員が，他の基礎領域と同等かそれ以上に科学性を重視し研究と実践に取り組んでいることが広く周知される   なお，本特集号は数年前に企画された報告ガイドラインの特集号とは一線を画す。報告ガイドラインへの遵守を推進することの目的は，認知行動療法研究のエビデンスの質の向上に向けた取り組みの一つである。今回の特集号ではそうした取り組みの延長線上にある最新の取り組みについて扱う原稿もあるが，それだけに限らない内容を扱う。研究の質の向上のみだけでなく，実践に役立つ認知行動療法モデルの発展や，治療効果の予測モデルの精度向上など，認知行動療法研究の発展に広く寄与することが期待されるテーマを幅広く扱っている。そして，各テーマの原稿においては，当該テーマの概要をわかりやすく解説すると共に，認知行動療法研究との関連や先行研究事例等を報告いただく予定である。これらのテーマの中にはまだ報告ガイドラインの整備がなされていない発展途上のものも含まれる。すでに報告ガイドラインなどがあるものに関しては，ガイドラインについても簡単にふれることがあるが，ガイドラインの内容の共有が主眼ではなく，研究の方法論の紹介が本特集号の主眼である。
本特集号では，新たな研究アプローチの枠組みを紹介する「認知行動療法の新たな研究アプローチ」と認知行動療法研究での個別の研究で遭遇する問題の解決や質の向上にかかわる方法論を紹介する「認知行動療法研究の質向上:さらなる高みへ向けたアプローチの最前線」に大きく分けられる。「認知行動療法の新たな研究アプローチ」を第１弾として先行して刊行し，その後，「認知行動療法研究の質向上:さらなる高みへ向けたアプローチの最前線」を第２弾として刊行することを予定している。
引用文献 嶋田 洋徳（1998）．小中学生の心理的ストレスと学校 不適応に関する研究　風間書房
鈴木伸一・嶋田洋徳・坂野雄二（1996）．項目反応理論による心理的ストレス反応の表出水準に関する検討　ストレス科学研究，11，1-10．</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/CBT_research_methodology/%E7%89%B9%E9%9B%86%E7%AC%AC%EF%BC%91%E5%8F%B7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/CBT_research_methodology/%E7%89%B9%E9%9B%86%E7%AC%AC%EF%BC%91%E5%8F%B7/</guid>
      <description>特集第１号 認知行動療法の新たな研究アプローチ 計算論的アプローチ （国里愛彦・片平健太郎・沖村宰・山下祐一）
計算論的アプローチとは，刺激と反応との間にある脳の情報処理過程を明示的に数理モデルにすることで，脳や心の動作原理を理解する研究手法である。認知行動療法のモデルでは，刺激と反応との間の認知過程を言語的にモデル化しているが，計算論的アプローチを用いることで，モデルの洗練化，シミュレーションを通した新たな現象・介入の予測なども可能になる。
ベイジアンアプローチ （杣取恵太・二瓶正登・北條大樹）
ベイジアンアプローチとは，統計・数理モデルのパラメータを確率的に推定する包括的な枠組みである。ベイジアンアプローチを用いる利点は，事前情報などを取り込んだ柔軟性の高いモデリングが実現可能となることであり，認知モデリング，調査データの解析，効率的な臨床試験デザインへの活用など多様な応用可能性をもつ。
機械学習アプローチ （山本哲也・吉本潤一郎）
機械学習アプローチとは，人工知能の発展に大きく寄与した手法のひとつであり，与えられたデータ集合の背後に潜む規則性を発見することによって，人間と同程度，あるいはそれ以上の予測能力をコンピュータで実現しようとする技術である。機械学習アプローチは，データの高精度の判別，分類，予測を実現する大きな可能性を有している。そのため，医療・教育・産業領域など，社会場面への様々な応用が期待されており，認知行動療法においても，アセスメントや介入に際して，様々な観点から寄与する手法となりうる（たとえば，行動随伴性の可視化や，精神疾患の再発予防など）。
心理学的ネットワークアプローチ （樫原 潤・伊藤正哉）
心理学的ネットワークアプローチは，症状・認知・行動などの変数間の関係について，ネットワークという観点から検討する研究手法である。認知行動療法では，症状・認知・行動などの悪循環を扱うが，ネットワークモデルを使うことで，それらの関係を可視化や症状の再発などの予測に活用することができる。
サプリメント 掲載論文において，論文の内容を補足したり，読者の理解を深める上で有用なサプリメントを掲載する予定です。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title></title>
      <link>/CBT_research_methodology/%E7%89%B9%E9%9B%86%E7%AC%AC%EF%BC%92%E5%8F%B7/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/CBT_research_methodology/%E7%89%B9%E9%9B%86%E7%AC%AC%EF%BC%92%E5%8F%B7/</guid>
      <description>特集第２号 認知行動療法研究の質向上:さらなる高みへ向けたアプローチの最前線 再現可能性問題 （国里愛彦・土屋政雄）
心理学では研究における再現性の低さが問題視されてきており，事前登録，データと解析コードの共有などの再現可能性を高めるための取り組みがなされてきている。認知行動療法研究においても再現可能性を高める取り組みを導入することにより，結果の再現性を高め，そのような知見をベースにした介入によって安定した効果の提供が可能になる。
シングルケースデザインの解析 （竹林由武・佐藤寛）
単一事例実験デザインは，個人への特定の介入の効果を，個人内での反復測定データを活用し検討する研究デザインである。近年，単一事例実験デザインに適したデータ解析手法の開発が盛んであり，介入の効果判定やメタ分析の一助とした期待されている。
COnsensus-based Standards for the selection of health Measurement INstruments (COSMIN) （佐藤秀樹・土屋政雄）
COSMINは，適切な健康関連尺度を選択するために，尺度の検討すべき事項について系統的に整理したチェックリストである。認知行動療法の効果評価に健康関連尺度を用いたり，新たに開発をすることがあるが，COSMINを用いることで明示的に尺度の選択を行ったり，新たに開発した尺度の評価を行うことができる。
柔軟な臨床試験のために：適応型デザイン （竹林由武・岡田謙介）
適応型デザインは，介入の有効性を評価する柔軟性の高い研究デザインとして近年注目されている。適応型デザインを用いた臨床試験は，臨床試験の効率性を高め実施にかかる研究協力者及び研究実施者にかかるコストを大幅に削減可能であることが期待されている。
認知行動療法へのアクセス改善におけるICTツールの活用 （横光健吾・高階光梨・山本哲也）
近年の情報通信技術（ICT）の発展は目覚ましく，様々なデバイスやアプリケーションを活用した臨床応用が試みられている。こうした技術は，認知行動療法をはじめとしたメンタルヘルスサービスへのアクセスを改善し，従来の対面式セラピーが有する様々な困難を軽減できる可能性があることから，ますますの発展と広がりが見込まれる。
サプリメント 掲載論文において，論文の内容を補足したり，読者の理解を深める上で有用なサプリメントを掲載する予定です。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>